<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
      <title>Limboy - brain</title>
        <link>https://limboy.me</link>
        <description></description>
        <generator>Zola</generator>
        <language>zh</language>
        <atom:link href="https://limboy.me/tags/brain/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <lastBuildDate>Tue, 09 Apr 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
        
        <item>
            <title>关于脑，你可能想知道的</title>
            <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
            <link>https://limboy.me/posts/brain/</link>
            <guid>https://limboy.me/posts/brain/</guid>
            <description>&lt;p&gt;脑是极其复杂的，即使到现在我们对它的认识仍然处于非常初级的阶段。哈佛大学的 Jeff Lichtman 教授在开课之前问学生：“如果我们需要了解的大脑的知识是一英里长，那么我们现在处在什么距离上？”学生有的回答半英里，四分之一英里等等答案，但是他会觉得正确的答案是“三英寸”（1 英里 = 63360 英寸）。神经科学家 Moran Cerf 说：如果人类的大脑这么简单，能够让我们理解，那我们将会因为如此简单，而不能理解大脑。不过对大脑的研究持续了这么长时间，加上科技的加成，一些宏观上的功能还是比较有底的。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;正文开始前，先留几个问题，感兴趣的话不妨继续往下看&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;爬行动物有脑，哺乳动物也有脑，人脑跟其他脑相比，最大的特点是什么？（貌似进入了面试的场景···）&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;为什么给自己挠痒痒没有效果？&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;为什么可以在梦里看见离奇的场景而自己又无能为力？&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;nao-de-zu-cheng&quot;&gt;脑的组成&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;脑在小的时候，相对比较简单，层次也较分明，主要分为前脑、中脑和后脑。前脑又可以分为端脑和间脑。&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;1.png&quot;
        width=&quot;600&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;到了发育后期，前脑虽然在结构上没什么变化，但是大脑皮层长大了很多，中脑变化不大，后脑分化成了：小脑、脑桥和延髓（图中的脑干由中脑、脑桥和延髓组成。）。&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;2.jpg&quot;
        width=&quot;1254&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;所以，对脑的结构进行解构的话，大致可以分成这么几个部分：

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;3.jpg&quot;
        width=&quot;2350&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;qian-nao&quot;&gt;前脑&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;前脑包含端脑和间脑，端脑就是那一大坨沟沟回回的褶皱（像一盆被端上去的豆腐···），间脑就是卡在中间的那部分脑。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;duan-nao&quot;&gt;端脑&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;h5 id=&quot;pian-zhi-ti&quot;&gt;胼胝体&lt;&#x2F;h5&gt;
&lt;p&gt;我们都知道大脑有左右两部分，这两部分的协同工作全靠胼胝体（出于好奇，查了下「胼胝」是什么东东，其实就是老茧···）。&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;4.jpg&quot;
        width=&quot;720&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;图上绿色的部分就是胼胝体，它就好像是海底电缆，有了它才能实现左右脑高速互联。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h5 id=&quot;da-nao-pi-ceng&quot;&gt;大脑皮层&lt;&#x2F;h5&gt;
&lt;p&gt;这些沟沟回回就是著名的大脑皮层（新皮层），很多高级功能都在这个皮层里。按功能来分的话，可以分为：运动区、感觉区和联合区。&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;5.jpg&quot;
        width=&quot;602&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;可以看到联合皮层占了很大一部分，这就是人脑最独特的地方，正是这块区域赋予了人认知的优势。海豚的大脑皮层虽然也很大，也有很多的沟和回，但联合皮层的分布比人脑会少得多，不过光是如此已经让海豚足够聪明了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;那这些运动区和感觉区是啥意思？简单来说就是输入（感觉）和输出（运动），人体的各个部分可以对应到皮层的特定区域，就像大脑里住了两个小人：感觉小人（左边）和运动小人（右边）。&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;6.jpg&quot;
        width=&quot;600&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;皮层展开后大概有两张报纸那么大&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;8.jpg&quot;
        width=&quot;600&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;根据空间位置，大脑皮层可以被分为几个叶：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;额叶：高级认知功能，比如学习、语言、决策、抽象思维、情绪等，自主运动的控制。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;枕叶：视觉处理&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;顶叶：躯体感觉，空间信息处理，视觉信息和体感信息的整合。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;颞叶：听觉，嗅觉，高级视觉功能，分辨左右，长期记忆。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;9.jpg&quot;
        width=&quot;475&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;&lt;h5 id=&quot;e-xie&quot;&gt;额叶&lt;&#x2F;h5&gt;
&lt;p&gt;在人类大脑当中，比起其余脑中的“叶”，这是最大的一部分。前额叶皮层是与许多高级认知功能相关的关键脑区。例如，在抽象规则的认知、工作记忆、注意力调控，以及行为的计划和策略、思维和推理等功能中起着关键性的作用。「飞越疯人院」里，麦克墨菲最后被切除了前额叶，就变得非常温顺和听话，因为失去了高级认知功能。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;PS：「额叶切除手术」的发明者居然获得了 1949 年的医学诺贝尔奖，而前一年的医学奖颁给了发明剧毒有机氯杀虫剂 DDT 的瑞士化学家米勒，这可能是诺奖最瞎的两年···&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h5 id=&quot;zhen-xie&quot;&gt;枕叶&lt;&#x2F;h5&gt;
&lt;p&gt;枕叶就是平常睡觉时贴着枕头的那片区域，枕叶跟视觉处理有关。「看见」这个行为需要进行一系列的处理（视觉通路）：光线进入到视网膜后被转化成了电信号，然后沿着视神经快速穿过脑部，到达脑的交换机 — 丘脑，在这之后视觉信息被输送到了脑后的枕叶，再传送给了那里的视觉皮层。&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;10.jpg&quot;
        width=&quot;400&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;视觉皮层将处理信号的工作分成了几个部分，让它们分别计算距离、形状、色彩、尺寸和速度。任何一个部分只要稍微出些差错，就会造成明显的视觉扭曲。更神奇的是，视觉皮层还会根据运算结果，构建出一个对外部世界的解释。比如下面的「卡尼撒三角」：&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;11.png&quot;
        width=&quot;236&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;尽管白色的三角形没有画出来，但我们分明看到它就在那儿。人脑会识别并且预测悉熟的模式，以此将思维的率效提到最高。比如前面这句话有几个词是颠倒顺序的，但你可能并没有注意到。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;接下来说说做梦，我们经常会梦到一些离奇的场景，一些不相关的人和事往往会糅合在一起，以富有创意的情节在推进。它的大概流程是这样的：当进入快速眼动睡眠（REM）时，梦境系统开始接管丘脑和视觉皮层，醒着的时候，丘脑的素材来自眼睛，做梦时，它的素材则来自脑干（丘脑只是一部交换机，它不关心素材来自哪里，只是一股脑地将它们传给视觉皮层）。视觉皮层拿到脑干随机产生的这些信号该怎么办？这就到了见证奇迹的时刻，它会尝试从这些信号中理出头绪，将它们串联起来，形成一段完整的故事，而且是边写剧本边演。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;梦虽然奇怪，但为什么置身其中时，却往往感觉不到，只有醒来时才会觉得荒诞，因为执行高级决策的前额叶也休息了（毕竟是耗能大户），就像一个没有大人管的娃···&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;除了做梦外，视觉皮层还可以用来做一些其他的事情，比如「心理意向训练」。据说老虎伍兹在重要比赛之前都会开车到比赛场地，在那里练上几轮，回家后就躺在床上练习那些比赛中需要的击球。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;我们通常说的「肌肉记忆」其实并不是肌肉产生了记忆，而是控制特定肌肉的神经系统仿佛有了记忆。所以「想象训练」就是训练这些特定的神经系统，让它们长点记性。有人做了一个实验，要求用手把这些数字从小到大点个遍，越快越好（之所以把数字这么放是为了制造大幅度的复杂动作）：&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;12.png&quot;
        width=&quot;600&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;然后把人群分为三组进行练习：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;第一组跟正式测试时一样，用手点数&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;第二组看着这些数，在想象中用手从小点到大&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;第三组只是用眼睛看，从小看到大&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;三组被试都先执行一次指认任务，然后各自练习，最后再执行一次指认任务，好让研究者评价他们的进步。结果显示，第一组和第二组在练习之后，手臂的动作明显变快了。而对照组（就是只能移动眼睛的那一组）没有任何进步。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;所以之后如果需要做演讲分享或一些特定的练习，不妨试试「心理意向训练」（感兴趣的话，可以搜一下 PETTLEP，可以帮助你更系统地使用这个方法）。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h5 id=&quot;ji-di-he&quot;&gt;基底核&lt;&#x2F;h5&gt;
&lt;p&gt;基底核是大脑深部一系列神经核团组成的功能整体，既然藏得这么深，那一定很重要。目前所知它的主要功能为自主运动的控制、整合调节细致的意识活动和运动反应。同时还参与记忆，情感和奖励学习等高级认知功能。&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;13.jpg&quot;
        width=&quot;510&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;基底核对「习惯养成」和「瘾」有很大的影响（确切说来是其中的「纹状体」和「伏隔核」的功劳）。上面提到它的一个功能是「自主运动的控制」，也就是无意识行为，意味着它可以命令大脑产生动作。比如上班路上，无论是开车还是走路，都可以很轻松地完成，因为太熟悉了。这么神奇的功能，科学家们自然不会放过，于是他们做了一个实验：&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;14.jpg&quot;
        width=&quot;566&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;把小老鼠放到迷宫中，在它左侧放了奖赏物，一开始它左顾右盼，到处乱走，但最终还是会发现左侧的奖赏。接下来的几次还是会停顿，但会更快地找到奖赏物，重复次数多了之后，到了十字路口，它会毫不犹豫地左转，变成了习惯。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;这么多次的重复，对大脑产生了什么影响呢？科学家们观察到小老鼠练习得越多，它的纹状体活动就越强烈，其他部分的参与度会大幅下降，就像 Tesla 开启了自动驾驶一样。把这块区域损毁，进而关闭习惯系统，则又回到了最开始的试探模式。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;再来说说瘾，瘾跟伏隔核有关，最常见的就是手机上瘾，webmd（美国互联网医疗健康信息服务平台）上罗列了&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.webmd.com&#x2F;mental-health&#x2F;addiction&#x2F;signs-of-drug-addiction#1&quot;&gt;药物上瘾&lt;&#x2F;a&gt;的表现，摘录其中几条：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;即使对健康不再有帮助依旧持续吃药（You keep taking a drug after it’s no longer needed for a health problem.）。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;需要更多的剂量来达到同样的效果（You need more and more of a substance to get the same effects）。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;当不吃药时会感觉到不适应（You feel strange when the drug wears off）。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;停不下来，即使知道不应该再继续吃下去（You can’t stop yourself from using the drug, even if you want to.）。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;发现很难控制摄入量，比如只想嗑一颗，结果嗑了三颗（You have a hard time giving yourself limits.）。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;把「吃药」换成「使用手机」是不是一样适用？为什么会这样，因为在应用的背后，有很多人在努力工作，尽可能地留住你，让你再次使用。不要指望意志力能帮什么忙，最好的办法就是出现：“就看十分钟”、“就玩一会”的心态时就扼杀住。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;基底核像一个程序员，一个习惯或者无意识行为的养成，就像一个编好的程序，只要输入变量（收集到的环境信息）和返回值（要达到的目的）跟程序匹配就会自动执行，所以基底核里藏着很多套这样的程序。从「节能」角度来说，确实很高效，这样前额叶皮层就能抽出空来干更重要的事，比如刷手机···。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;jian-nao&quot;&gt;间脑&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;说完了端脑，现在来看看间脑，这块夹在脑中间的部分可是很重要的（一般在中间的都很重要···）。它可以分为「丘脑」和「下丘脑」。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h5 id=&quot;qiu-nao&quot;&gt;丘脑&lt;&#x2F;h5&gt;
&lt;p&gt;丘脑是个大的中继站，负责向更高级的脑区传递感觉信号，以及下行发送高级脑区的命令信号，最终引起肌肉动作。&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;15.png&quot;
        width=&quot;382&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;之前说「枕叶」时，就提到过丘脑，讲到它会把眼睛带来的电信号带给大脑皮层。除了视觉之外，其他的感觉器官也会把信息给丘脑（除了嗅觉，它走的是边缘系统）。所以它就像脑的中枢，我们对外界的感知，都是丘脑告诉的，如果它的工作机制被完全破解，理论上我们就能接入各种电极来达到最高级的模拟体验，皮层甚至区分不出来这是真实的还是虚幻的。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h5 id=&quot;xia-qiu-nao&quot;&gt;下丘脑&lt;&#x2F;h5&gt;
&lt;p&gt;下丘脑帮助维持很多机体功能的重要状态，比如冷了会不由自主打冷颤，饿了产生饥饿感。还是例如性行为和攻击行为等本能社会行为的关键控制者。为了生存和繁衍，下丘脑可是煞费苦心···&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;xiao-nao&quot;&gt;小脑&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;聊完了前脑，再来聊聊小脑。小脑在感觉感知、协调性，和运动控制中扮演重要角色。它不会主动发起动作，但会接收来自脊髓感觉系统和其他脑区的讯号，影响运动协调、精确度和准确的时机控制。由于小脑的功能是“微调”运动技能，所以小脑的损伤不会带来诸如瘫痪的严重症状，但是会导致精细动作技能、平衡能力、姿势和动作学习方面的症状。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;小脑还有一个很有意思的功能是「从“总和”知觉中扣除“期望的”知觉，从而改变感觉方式」。什么意思呢？我们都知道一个人不能够挠自己痒痒。那为什么别人挠你痒痒，你的感觉就很强烈呢？这时就该请我们的研究人员上场了。他们让受试者把头部放在一台机器中（该机器可以检测成像大脑的活动部位和强度），然后挠他们痒痒。他们发现，与触觉相关的称为感觉皮层的大脑区域活动很强烈，小脑则没有明显的活动。当要求受试者在相同部位挠自己痒痒时，发现小脑有一处活动增强，而感觉皮层活动减弱了。这说明小脑预测「期望的」知觉，并发送编码信号抑制了感觉皮层。就好像要期末考试了，你跟老爸说，平时没好好学习，所以分数极有可能不太理想，这样当拿着最终的考试分数让老爸签字时，会在预期之内。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;nao-gan&quot;&gt;脑干&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;脑干由中脑、脑桥和延髓组成，负责调节复杂的反射活动，包括调节呼吸作用、心跳、血压等，对维持机体生命有重要意义。它就是那个全年无休 007 工作的员工，它要是出了问题，就是大问题了。所以也有人把脑干、小脑和基底核合称为「爬行脑」，也就是最原始的脑（保障生存和繁衍）。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;bian-yuan-xi-tong&quot;&gt;边缘系统&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;边缘系统包含了很多的部位，它的主要部分环绕大脑两半球内侧形成一个闭合的环（这个环也不边缘啊···）。&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;brain&amp;#x2F;16.jpg&quot;
        width=&quot;650&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;既然有这么多组成部分，它的功能应该也不会弱。其中比较重要的是「影响、产生情绪」，还有「参与学习和记忆活动」。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;hai-ma&quot;&gt;海马&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;海马是学习和记忆的通道，损伤海马可使学习能力明显下降，近期记忆丧失，但不影响远期（长期）记忆。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;为海马的研究做出突出贡献的是一位名叫 亨利·莫莱森 的同学。他每天都看同一本书，因为对他来说这就是本新书。之前为了治疗癫痫，被移除了海马，结果出现了记忆问题，主治医生觉得这是一个很好的研究机会，于是就对他进行了长达 50 年的互动，一步步揭开了海马的神秘面纱。他有如下几个表现：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;虽然亨利不能再记得日常生活里的任何事情，却依然可以唤起自己童年时形成的回忆。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;对眼前任何事件的记忆都只能持续几分钟甚至更短的时间，一旦注意力转移，立刻就忘掉先前的那件事。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;瞬时记忆没问题，可以记住停留一阵又消失的数字，只要数字在 7 个之内。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;让他完成需要练习才能习得的偏复杂技能，只要时间足够长，一样可以流畅地完成。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;所以海马是构建记忆的一个通道，但不会把记忆都存在那里，等到一定时间之后会被转移（大概需要一年甚至更长）。如果记不住东西，学习的效率自然也会大打折扣。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;为什么那些需要练习的偏复杂技能，还是可以习得呢？因为这个过程（非陈述式记忆）更多地发生在基底核中，还记得基底核是一个程序员么？只要练习地够多，它就能写出一套套的程序出来，然后就可以自动运行了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;记忆就像是在一大片橡胶地上踩出来的一条条路。那些踩得不够深的路，由于橡胶的弹性会慢慢消失，但即使踩得够深，如果没有其他的路跟它连接，从「路」的角度看，它的价值也不是很大。我们通常会有这样的体验，在适度的紧张、压力下，记忆的效果会更好，这就好比让橡胶变软一点，方便踩下去的时候留下印记。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;对记忆来说，还有很重要的一块是提取，而感官就是极好的提取器，就像在一条条路上放置着醒目的路标。比如听到谢霆锋的歌时，就会想起初中的生活，听到周杰伦的歌时会想起高中生活（是不是暴露了什么···）。味觉、触觉也有类似的功能。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;xing-ren-he&quot;&gt;杏仁核&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;杏仁核是情感处理中枢，在恐惧和攻击行为中扮演角色。它接受两方面信息，一是皮层中处理过的感觉信息，另一个是自主产生的对抗或逃跑反应（如流汗、心跳加速），后者是有下丘脑和脑干介入的。它附着在海马的末端，是产生情绪，识别情绪和调节情绪，控制学习和记忆的脑部组织。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;杏仁核和海马住得这么近，它对学习和记忆有着重要作用也在情理之中。上面说到适度的紧张对记忆会有帮助，这个紧张的发生场所就是杏仁核。那些具有情绪意义的刺激会引起杏仁核电活动的强烈反应，并形成长期的痕迹储存于脑中。比如自己写的 bug，造成了严重的线上事故时，那天的种种场景一定会记得格外清楚。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;xiao-jie&quot;&gt;小结&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;脑确实极为复杂（虽然不一定高效），对它多一点了解，对于理解和调整自己都会有帮助。当科技以第七王国的身份参与到进化时，尤其需要注重对前额叶的使用，一方面层出不穷的「去思考化」产品会不断勾引你，另一方面越来越聪明能干的机器会挑战你的价值，唯有在科技的河流中逆流而上才能赢得进化游戏。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;本文主要参考了以下书籍：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;进化的大脑&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;神经科学·探索脑&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;神经的逻辑&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</description>
        </item>
        
        
        <item>
            <title>脑海里的演员们（Your Brain at Work）</title>
            <pubDate>Sat, 10 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
            <link>https://limboy.me/posts/your-brain-at-work/</link>
            <guid>https://limboy.me/posts/your-brain-at-work/</guid>
            <description>&lt;p&gt;前一阵子看完了一本书，叫「&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.amazon.com&#x2F;Your-Brain-Work-Strategies-Distraction&#x2F;dp&#x2F;0061771295&quot;&gt;Your Brain at Work&lt;&#x2F;a&gt;」，亚马逊上评价还不错，豆瓣评分更是高达 9.3（虽然只有不到 200 人评价），可惜没有中文版，只能硬着头皮啃了下英文版。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;这本书吸引我的点在于它从大脑的运作方式来阐述一些行为，而且会有相应的案例来描述反面例子和调整后的结果，除此之外还给出了一些模型方便联想和记忆。好比买了一辆车之后，告诉你平时要注意哪些不当操作，以及如何发挥最优的性能。所以脑子是个好东西，除了多用之外还要知道怎么用。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;wu-tai-he-yan-yuan-men&quot;&gt;舞台和演员们&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;大脑的皮质层有一块区域叫「前额叶皮层」，这是人类进化到晚期才出现的皮质结构之一。这个区域主要负责高级认知功能，比如思考和决策（飞越疯人院里男主 McMurphy 最后就是被切除了额叶）。那它的工作机理大概是怎样的呢？作者给我们做了一个很好的比喻：舞台模型。&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;your-brain-at-work&amp;#x2F;brain_1.jpg&quot;
        width=&quot;834&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;&lt;h4 id=&quot;wu-tai-hen-xiao-zhi-rong-de-xia-4-ge-yan-yuan&quot;&gt;舞台很小，只容得下 4 个演员&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;如果我们把前额叶的活动都抽象为「导演导一场戏」，什么时候演员演好了，导演满意了，任务就完成了。演员就是参与思考、决策的要素，也就是同一时间大脑可以容纳的思考元素是有限的。因此选择思考什么内容很重要。当你在思考中午应该吃什么、明天穿什么衣服、要不要给 XX 去个电话时，都会消耗舞台能量。舞台是一个神圣的地方，尽量让大人物在上面显摆吧。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;4 个演员不是指 4 件事，而是某件事会涉及到的一些概念、要点。生活中我们会发现有一些人，他们的反应速度很快，感觉一下能思考很多层面，这并不是他们的舞台很大，而是演员的切换速度比较快，演员的选择上更优，以及演员和观众之间的联系更加密切。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;对于新的概念，我们理解起来会比较累，因为观众都不太认识这个演员，自然光要给得足够强(新手光环)，这样能量消耗就多，就会感觉比较累。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;mei-tian-de-xi-you-xian&quot;&gt;每天的戏有限&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;由于舞台大小和资源的限制，每天能演的戏其实并不多，而我们往往有一种错觉，一天的时间很长，后面再做也无妨。而要演一出高质量的戏，需要导演、演员和灯光（可用资源）的配合，后面确实有时间，但这些要素不一定处于最佳状态。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;还有一个重要的点是针对不同类型的戏，舞台需要重新布景，比如演话剧的不同桥段时，舞台的布景也不一样，而这也挺消耗资源的，所以最好是同一类型的戏一并拍完。在编程领域针对不同的任务特点，我们会把它们分为 CPU 密集型或 IO 密集型等，这里也可以进行类似的归类，比如创造、记忆、决策等，然后同类型的尽量打包处理，以此来降低功耗，提升效率。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;guan-zhong&quot;&gt;观众&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;一场戏演完后，演员就要回到观众席了，所以演员和观众的身份是可以随时切换的，而观众就是记忆。那些坐在前排的观众是还比较新鲜的记忆，导演在选角时容易被选中。后排的观众就比较惨了，光照不足，如果长得不够有特点，或者导演对他印象不够深刻，很可能就再也没有上场的机会了，谁会记得一个月前的今天自己中午吃了什么呢。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;所以为了不被遗忘，观众在短暂的上场时间里要尽量让导演印象深刻，跟底下的观众多一点互动（建立联系），下次当有关联的另一位观众上台时，导演可能还能想起你。所以对于一个新事物，如果仅仅停留在这件事物&#x2F;概念本身，即使当时记得很清楚，没有对它进行更全面的认识，一样会坐到后排而被遗忘。全面认识可以从这几个角度去考虑：为什么会有出现这个概念，它的定义是什么，有什么特性，使用场景是怎样的，能举几个例子么，它是如何实现的，跟它类似的有哪些，如果从更高层面去思考它的本质又是什么，在这个本质的前提下有哪些事物其实跟它是一样的。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;所谓「贪多嚼不烂」就是这个道理，从短期看确实记了很多，印象也蛮深刻，因为那时还在观众席的前排，导演一回头就看见了。随着时间的流逝，又会有一批新的观众占据前排，而原先的那些就只能被迫到后排，如果导演在看着舞台上的演员想不起你时，就不容易再上场了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;dao-yan&quot;&gt;导演&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;导演是非常重要的一个角色，演哪一出，选谁来演，怎么演都靠他，大权在握。因此让导演保持在良好的状态很重要（awareness），而有些时候导演也很无奈，因为没有收到拍戏的需求，这个我们在后面的杏仁核劫持中会讲到。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;如何让导演处于 Awareness 状态呢，一种方法是用第三视角来看自己的行为。费曼在研究「睡觉时我们的意识流是如何停顿下来的呢？」这个问题时，就经历了与自己对话的过程。「论语」里讲的「吾日三省吾身」也是类似的道理，要及时抽离出另一个自己来看待自己做的事情并反思。就好像不照镜子就不容易发现嘴角的那粒饭，而别人不一定会主动提醒你那粒饭的存在，想想自己每天带着那粒饭跟人打交道是不是很别扭。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;deng-guang-hen-xiao-hao-neng-liang&quot;&gt;灯光很消耗能量&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;我们常说脑力劳动很累，是真的累，因为消耗的是实实在在的能量。舞台模型里，灯光就是这样的能量消耗体。演员要演戏就一定要有灯光，灯光的强弱也有阶段性，在灯光较强的阶段把重要的戏演了，这很重要，也就是我们常说的把先往瓶子里放大石头。一般来说上午的灯光比较强，毕竟休息了一晚上，这时可以先做重要的事，下午灯光相对弱一点了再做「便宜」点的事。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;gei-wu-tai-jian-ya&quot;&gt;给舞台减压&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;舞台既然是一个有限且宝贵的资源，有什么办法可以降低它的负荷呢，可以试试下面这几个：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;放到基底神经节。也就是让一些行为自动化，比如走路虽然也算一件事，但不怎么耗舞台资源，因为它的记忆大多存储在基底神经节。当一个行为被重复多次后，就会由它来接管。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;使用视觉区域。理解一个比较抽象或复杂的概念时，可以在大脑里形成一个画面。比如在理解 TCP&#x2F;IP 协议时，可以想象一条破破烂烂的路，然后那些阻塞、丢包等概念就容易理解了。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;写下来。我们总是容易高估大脑的能力，因为在当时可能确实记得比较清楚，但几天之后或者忙其他事情时就容易模糊甚至遗忘。&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;book.douban.com&#x2F;subject&#x2F;10788371&#x2F;&quot;&gt;清单革命&lt;&#x2F;a&gt;这本书就强调了写下来的重要性。&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h4 id=&quot;hu-luo-bu-he-da-bang-du-xu-yao&quot;&gt;胡萝卜和大棒都需要&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;演员也需要刺激，没有动力和压力就无法逼出他们的最佳状态(后面我们会讲到如何让人们更愿意去做某件事，也就是提升动力因素)。这两者的量要合适，过多或过少都不行。比如自己不太喜欢在众人面前分享，而正好需要做这件事，这就属于动力不足；离 DeadLine 不剩几天了，其他人的工作都差不多做完了，主要的瓶颈在自己这里，而自己心里又没什么底，这样就容易压力过大。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;解决方法其实也很简单：重新认识。同一件事一定可以从多个角度来看待，就像一个鸡蛋，从侧面看是一个椭圆，而把它立起来从上往下看就是一个圆。比如由于某种原因必须去参加一个无聊的会议，会议里的人也很无聊，怎么办，看起来只能无聊地度过这段时间了？其实有很多玩法，比如给自己设计一个游戏：我猜下次这个人讲话时会讲 XX 这几个话题，这个人有哪些心理偏见，我自己身上有没有，为什么会有这么一个会议，有没有更好的形式，为什么是我来参加等等。通过对这个会议的重新认识就能发现很多乐趣，这样就不会显得那么无聊。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;一些公司的高管往往有比较大的压力，如果无法良好应对，就容易出现决策失误。一种方式是把这些压力变成良性压力。比如想象最差情形是怎样，是不是可以承受，如果可以，那压力就不会那么大。如果无法让自己产生压力，也可以通过「重新认识」来形成，比如写一篇文章本身并没有什么压力，但如果想象一下读者对着这篇文章一脸不屑，甚至觉得漏洞百出时的表情是不是就有压力了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;jian-shao-gan-rao&quot;&gt;减少干扰&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;如果拍戏时被频繁打扰，这场戏自然就很难拍好了。这些打扰通常来自两部分：外部干扰和内部干扰。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h5 id=&quot;wai-bu-gan-rao&quot;&gt;外部干扰&lt;&#x2F;h5&gt;
&lt;p&gt;这个比较好理解，最常见的就是手机，各种 Notificaiton，还有就是内部的 IM，或者同事。这些看起来都难以避免，但还是有一些技巧，比如手机我们虽然不能粗暴地把它设置为飞行模式，至少可以把它调到静音，翻过来，来电话时能知道，一般的通知可以稍后处理(或者只针对重要的 App 开通知)。对于办公室的一些干扰或潜在干扰可以戴上耳机，一方面降低外部的噪音，另一方面也表示自己目前不想被打扰，除非有重要的事。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;如果可能的话，在从事前额叶密集型事务时，最好找一个自己不会被打扰到的地方，不一定是安静的地方，我会比较喜欢咖啡馆。这样可以让保安们也休息下，因为你知道周围不会有什么人来打扰你，毕竟保持警觉的保安同学也在消耗资源。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h5 id=&quot;nei-bu-gan-rao&quot;&gt;内部干扰&lt;&#x2F;h5&gt;
&lt;p&gt;相对于外部干扰，内部干扰更容易发生，且影响更大。比如时不时地会冒出一些念头：刷个 Feed，看个新闻，玩个游戏等等，就好像是台下的观众会有冲到舞台的冲动（毕竟都是戏精），如果没有保安拦着就会影响正常的拍戏，而这些事往往有些特点：做的成本很低，又容易陷进去。我们常说的自制力也就是保安的执行力，而要让保安一直处于工作状态，不可避免地会消耗能量。因此不要太依赖自制力，最好让观众们都安分点。如何安分点呢，一种办法是延迟决定，有冲动想做某件事时，先「忍」一段时间，比如 30 秒，然后会发现欲望不那么强烈了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;mei-you-si-lu-shi-gai-zen-yao-ban&quot;&gt;没有思路时该怎么办&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;Clojure 作者 Rich Hickey 做过一个「&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;matthiasn&#x2F;talk-transcripts&#x2F;blob&#x2F;master&#x2F;Hickey_Rich&#x2F;HammockDrivenDev.md&quot;&gt;Hammock Driven Development&lt;&#x2F;a&gt;」的分享，也就是「吊床驱动开发」，简单来讲就是当某个问题怎么想也想不到好的解决方案时，在吊床上睡一会，等醒来后指不定就有答案了。因为在这段非聚焦的场景下容易在潜意识中找到突破口，之前的 「Learning How to Learn」里提到过一个不错的例子，聚焦状态下，弹珠靠的比较紧，我们能快速得找到关联度较高的信息；而发散状态下，弹珠之间的缝隙就会变大，就更有可能触及到远处的弹珠（可能是某个灵感）。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;xing-ren-he-jie-chi&quot;&gt;杏仁核劫持&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;又是一张辣眼睛的图···&lt;&#x2F;p&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;your-brain-at-work&amp;#x2F;brain_2.jpg&quot;
        width=&quot;834&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;我们总觉得人是有自由意志的，在「未来简史」里也有提到，人其实并没有自由意志，甚至可能连意识都没有，只不过是神经元之间的神经递质传递，从树突传到轴突，轴突通过电信号再释放出一些化学物质给下一个神经元，这些数量庞大的神经元之间的信息传递让我们感觉有了意识、思维等。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;我们做一个决定时有可能是前额叶帮我们做的（理性），也有可能是杏仁核处理的。杏仁核所在的边缘系统由来已久，哺乳动物也有类似的系统，它帮助我们在远古时代能够躲避猛兽的袭击，在面对老虎时，不需要计算它的瞬时启动速度、经过多久能追上自己等，杏仁核下命令直接跑就是了。又比如婴儿一般都喜欢花，害怕蛇，这些都是根植于基因，不需要后天习得。杏仁核就像一个小孩，很容易有情绪，它后面有一堵墙，上面记录了基因里的信息，以及后天的经验。当一件事情发生时，杏仁核如果发现能在墙上找到记录，可能就自动做决定了。在精心布置的苹果店里，会觉得苹果产品非常高贵，进而产生拥有欲望，然后就下单了。其实从理性层面上考虑，自己真的需要功能这么强劲的手机么，不一定吧。德州扑克也一样，在情绪主导下，很容易做出错误的决定。所以要避免杏仁核有比较大的波动，然后做出非理性决定。有几个方式可以试一下：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;tie-biao-qian&quot;&gt;贴标签&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;比如当自己处于一种比较难受的状态时，试着用一个词来描述：焦虑&#x2F;压力&#x2F;胡思乱想等等，就像捉妖记里在妖怪头上贴了一张符，他们就动不了了。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;zhong-xin-ren-shi&quot;&gt;重新认识&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;这个技能前面也有提到过，通过对事物进行重新认知来平衡动力和压力。比如在自己的这个岗位做不出成绩，是不是由于对这个岗位的认知不够。奇葩大会第二季里，一个叫「河森堡」的博物馆讲解员给我的印象蛮深刻的，在外人看来这是一个类似「导游」性质的职业，但他会根据一些古物去思索背后的原因，然后寻找证据，再用故事的形式向别人阐述，效果也很不错。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;xiang-jie-jue-fang-an-er-bu-shi-wei-wen-ti-suo-kun-rao&quot;&gt;想解决方案而不是为问题所困扰&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;书里提到一个例子，准备打车去机场时，忽然下起了雨，不太好打车，好不容易来了一辆车，也被前面的人拦走了，这时就容易沉浸在情绪里。如果换一个角度想着「如何才能打到车」就容易找到问题的解决办法。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;scarf-mo-xing&quot;&gt;SCARF 模型&lt;&#x2F;h3&gt;

&lt;p  style=&quot;text-align:center&quot; &gt;&lt;img src=&quot;&amp;#x2F;posts&amp;#x2F;your-brain-at-work&amp;#x2F;brain_3.jpg&quot;
        width=&quot;400&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;这是一个动力模型，符合这个模型的，人们就更愿意去做；跟这个模型相背的，意愿就不那么强了，比较适合管理人员。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;status&quot;&gt;Status&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;地位。我们都希望在一个团体中有一定的地位，或者说受到尊敬，当然这需要自己争取，从管理者的角度，也可以有意识地去加强一些成员的「地位感」，当发现一些事做得还不错时，及时在公众场合给予表扬。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;certainty&quot;&gt;Certainty&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;相信。相信分解出来的步骤可以做成某件事。Elon Musk 有一次分享了他殖民火星的计划，分解成了几个阶段，听完之后觉得这事好像真的不是天方夜谭，，并没有物理定律或者科技上的限制，这种情况下做事就会有底。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;autonomy&quot;&gt;Autonomy&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;自治。也就是选择空间，对于技术人员来说，这个方案是我自己想的，还是别人想好让我做的，是否可以选择我喜欢的语言来开发等，对于意愿上的影响也挺大的，我们都希望自己有一定的决策权力和空间，即使是一枚螺丝钉，至少也可以选择钉在哪块木板上。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;relatedness&quot;&gt;Relatedness&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;社交。生命其实就是基因的载体，而最核心的大脑活动也只是神经元之间的互动，大脑与肌体的互动也是以一种可以理解的机械化的方式进行。其实跟电脑并没有太大的区别，电脑病毒也可以具有自我复制的能力，只不过一个是在硅层面进行，另一个是在化学层面发生。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;我现在觉得人跟机器很大的一个不同点是，人（包括很多哺乳动物）都有社交的需求。Ray Dalio 在「原则」里面也有提到，有意义的工作和人际关系是非常重要和基础的需求，因此创造一个 Social 的氛围也蛮重要的。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h4 id=&quot;fairness&quot;&gt;Fairness&lt;&#x2F;h4&gt;
&lt;p&gt;公平。有一个游戏是两个人玩，给其中一人一百块钱，并且可以决定怎么分，而另一个人有否决权，也就是如果他不满意，两个人都拿不到钱。从理性角度出发，那个具有否决权的人只要能分到钱都不应该否决，但事实上，如果他觉得不公平，宁愿两个人谁都拿不到。「公平」是很重要的点，如果看到有人明明做得不够好，却得到晋升，心态就会发生变化，感觉自己没有必要那么辛苦。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;xiao-jie&quot;&gt;小结&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;这本书主要讲解了大脑几个区域的大致运行特点，在了解了这些特点之后，可以有针对地进行改进。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;By understanding your brain, you increase your capacity to change your brain. The more you notice your own experience, whether it’s the small capacity of the stage, the dopamine high of novelty, or the way you need a moment to gather an insight, the more opportunities you have to become mindful, stop, and observe.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mindfulness isn’t difficult. What’s difficult is to remember to be mindful.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>